眾觀 告與不告沒有政治考慮？

眾觀
告與不告沒有政治考慮？

撰文: 楊健興 | 發佈日期: 27.04.17

《眾新聞》正在眾籌，請支持！

政府的檢控決定有沒有政治考慮？1998年，星島集團前主席胡仙 被指涉串謀三名集團高層誇大《虎報》銷量欺詐廣告商，時任律政司司長的梁愛詩，以證據不足及公眾利益為由不作檢控， 她透露決定不檢控，亦考慮過可能會導致胡仙的報章倒閉。2013 年，前刑事檢控專員江樂士爆料指該案證據足夠。2015年，前特首曾蔭權被正式落案起訴，兩項罪名為身為公職人員行為失當、 涉及在行會未有申報利益，曾蔭權被判罪成，剛獲得保釋等候上訴。兩件案件，不告與告，有沒有政治考慮？

上月，警方正式拘捕「佔中三子」戴耀廷、陳健民及朱耀明，以及立法會議員邵家臻及陳淑莊等9人，並以「公眾妨擾罪」 控告戴耀廷等三人。 昨日，警方以涉嫌非法集結罪及企圖進入罪拘捕青年新政梁頌恆及游惠禎；今早，警方拘捕9名去年反釋法遊行人士。民建聯立法會議員陳克勤表示，律政司對任何人作出檢控，均是基於事實考慮，至於何時作出檢控，則視乎證據搜集情況。他說，不能以政治檢控的指控掩蓋違法行為。

去年11月民陣發起反釋法遊行，部分示威者後來演變成「佔領」西環，與警方對峙。何君健攝
政府官員過去一直否認有所謂「政治檢控」，強調檢控工作獨立進行；現實上，不少政府對一些複雜案件，告和不告、何時告、以什麼罪名控告，難免都有政治考慮。

最近幾年、特別是特首梁振英上台以來，遊行示威變得激烈，警民衝突情況變得普遍，2014年以公民抗命為號召的「佔中」爆發；2016年年初一晚，旺角出現騷亂，去年11月中聯辦外，反釋法遊行演變為衝突；「宣誓風波」期間，梁頌恆及游惠禎嘗試進入立法會會議室，與保安人員發生衝突，政府最後決定檢控；有關案件，法理上是否殺錯交由法院裁決，政治上政府立場明確， 決不放過他們認為的「違法份子」，用中央的說法，是「依法懲處」 ，全面配合內地「以法治國」的管治模式。

去年年初旺角騷亂後，北京在人大政協兩會後「吹和風」，主動與溫和泛民對話，向他們重新簽發回鄉證；中央一手軟，另一手卻硬，官員多番強調應依法懲處「佔中」違法份子，實際上是向梁振英政府發出清楚訊息，不能放過「違法份子」；不少泛民、本土派活躍份子被控告，對他們政治活動能力和心理上，都造成一定打擊，對整個泛民陣營也做成衝擊、帶來寒蟬效應。近來警方拘捕不少泛民人士，明顯與7月1日回歸20周年有關。北京一方面向「溫和」泛民陣營營造「和緩」氣氛，另方面政府追打 「激進」泛民份子，打擊七一大遊行動員能力，務求在國家主席習近平回歸20周年訪港期間，就算遊行示威少不了，起碼能在較克制和平和的情況下進行。

主筆 | 楊健興
資深傳媒人、浸會傳理人。自80年代起專責報道和分析香港政治與政策，曾任職《南華早報》、《信報》，英文評論網站 Voice of Hong Kong () 創辦人； 對新聞工作仍著迷，能走多遠走多遠。